% =====================================================================
%  Relatório Técnico
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ---------- Codificação e idioma ----------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}

% ---------- Layout ----------
\usepackage[a4paper,margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

% ---------- Recursos ----------
\usepackage{graphicx}      % figuras
\usepackage{booktabs}      % tabelas
\usepackage{amsmath}       % fórmulas
\usepackage{xcolor}        % cores
\usepackage{listings}      % código-fonte
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% ---------- Estilo para código C ----------
\lstdefinestyle{c}{
    language=C,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{teal},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    breaklines=true,
    frame=single,
    tabsize=4,
    showstringspaces=false
}
\lstset{style=c}

% ---------- Metadados ----------
\title{Projetando um Gerenciador de Memória Virtual\\
       \large Trabalho Prático 2 - Sistemas Operacionais}
\author{
    Davi Lage Braga \\
    Gabriel Santos Martins \\
    Isaías Alves de Souza Santos \\
    Laura Noronha Lara \\
    Lucas Moraes Rocha Spiazzi
}
\date{\today}

% =====================================================================
\begin{document}

\maketitle

\vspace{5cm}

\begin{abstract}
Este trabalho apresenta o projeto e a implementação, em linguagem C, de um
simulador de gerenciador de memória virtual que traduz endereços lógicos de
16 bits em endereços físicos sobre um espaço de endereçamento de 65.536 bytes.
O simulador integra os principais mecanismos do subsistema de memória: a
extração de página e deslocamento, a tabela de páginas, o \textit{Translation
Lookaside Buffer} (TLB) com política FIFO, a paginação por demanda a partir de
um arquivo de retaguarda (\textit{backing store}) e a substituição de páginas
por LRU aproximado (algoritmo de \textit{aging}). Ao final, são relatadas as
taxas de falta de página e de acerto do TLB para dois padrões de acesso:
aleatório e com localidade de referência, evidenciando o impacto da
localidade sobre o desempenho da hierarquia de memória.
\end{abstract}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

% =====================================================================
\section{Introdução e Fundamentação Teórica}
\label{sec:introducao}

Gerenciadores de memória virtual são responsáveis por interceptar a requisição
de um endereço lógico feita pelo processador e coordenar os demais componentes
para localizar o dado e retornar o byte correto, gerenciando as informações
mantidas em memória e em disco conforme a necessidade.

Este trabalho consiste no projeto de um gerenciador de memória virtual em C, com
o objetivo de simular a forma como o hardware e o sistema operacional cooperam
para dar a um processo a ilusão de dispor de um grande espaço de memória,
mapeando dinamicamente o espaço de endereçamento lógico na memória física (RAM).

\paragraph{Fundamentação teórica:}
Na \textbf{paginação}, o espaço de endereçamento é dividido em blocos de tamanho
fixo: as \textit{páginas}, no espaço lógico, e os \textit{quadros}, na memória
física --- ambos com 256 bytes neste projeto. Um endereço lógico é, então,
interpretado como um par \textit{(número da página, deslocamento)}, em que o
deslocamento indica a posição do byte dentro da página. A \textbf{tabela de
páginas} armazena, para cada página, o quadro em que ela reside e se essa
associação é válida. Como consultar a tabela a cada acesso seria custoso,
utiliza-se o \textbf{TLB} (\textit{Translation Lookaside Buffer}), uma
memória associativa pequena e rápida que guarda as traduções mais recentes.
Quando uma página referenciada não está na memória física, ocorre uma
\textbf{falta de página} (\textit{page fault}): sob \textbf{paginação por
demanda}, a página é carregada do \textit{backing store} apenas nesse momento.
Como a memória física é menor que o espaço lógico, eventualmente é necessário
\textbf{substituir} uma página residente; para isso emprega-se uma aproximação
do algoritmo LRU (\textit{Least Recently Used}) conhecida como \textbf{aging},
que estima o uso recente de cada página por meio de um contador atualizado
periodicamente.

\paragraph{Organização do relatório:}
A Seção~\ref{sec:arquitetura} descreve a arquitetura modular e as estruturas de
dados. A Seção~\ref{sec:implementacao} detalha a implementação e as decisões de
projeto. A Seção~\ref{sec:resultados} apresenta a metodologia de testes e a
análise dos resultados. A Seção~\ref{sec:conclusao} encerra o trabalho, seguida
da documentação do uso de inteligência artificial.

% =====================================================================
\section{Arquitetura e Estruturas de Dados}
\label{sec:arquitetura}

O projeto utiliza uma arquitetura modular, com separação entre interfaces
(\texttt{include/*.h}) e implementações (\texttt{src/*.c}). Cada módulo possui
uma responsabilidade única, expõe apenas as funções necessárias em seu cabeçalho
e mantém o estado interno em variáveis \texttt{static}, aproximando-se do
princípio de ocultação de informação. A Tabela~\ref{tab:modulos} resume os
módulos e suas responsabilidades.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{l l p{7.2cm}}
\toprule
\textbf{Módulo} & \textbf{Arquivos} & \textbf{Implementação} \\
\midrule
Configuração      & \texttt{config.h}            & Constantes do sistema (tamanhos, quantidades e caminho do \textit{backing store}). \\
Orquestração      & \texttt{main.c}              & Laço principal: lê os endereços e coordena TLB, tabela de páginas e tratamento de \textit{page fault}. \\
TLB               & \texttt{tlb.\{h,c\}}         & Cache das traduções mais recentes, com política de substituição FIFO. \\
Tabela de páginas & \texttt{page\_table.\{h,c\}} & Mapeamento página\,$\rightarrow$\,quadro e metadados do LRU aproximado. \\
Memória física    & \texttt{memory.\{h,c\}}      & Quadros, leitura do \textit{backing store}, \textit{page fault} e substituição. \\
Estatísticas      & \texttt{statistics.\{h,c\}}  & Contadores e cálculo das taxas finais. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Módulos do simulador e suas responsabilidades.}
\label{tab:modulos}
\end{table}

\subsection{Fluxo de tradução}
Cada endereço lógico lido percorre as seguintes etapas:
\begin{enumerate}
    \item extração do número da página e do deslocamento a partir dos 16 bits
          menos significativos do endereço;
    \item consulta ao TLB --- em caso de acerto, o quadro é obtido diretamente;
    \item em caso de falha no TLB, consulta à tabela de páginas --- se a entrada
          for válida, o quadro é obtido;
    \item se a entrada for inválida, ocorre \textit{page fault} e a página é
          carregada do \textit{backing store} para um quadro;
    \item inserção da tradução no TLB e atualização dos metadados de uso
          (bit de referência e contador de \textit{aging});
    \item cálculo do endereço físico e leitura do byte correspondente.
\end{enumerate}

\subsection{Estruturas de dados}
As principais estruturas que sustentam o simulador são:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tabela de páginas} --- vetor de 256 entradas indexado pelo
          número da página (acesso $O(1)$); cada entrada guarda o quadro, o bit
          de validade, o bit de referência e o contador de \textit{aging} de
          8 bits.
    \item \textbf{TLB} --- vetor de 16 entradas (página, quadro e validade)
          acompanhado de um índice circular \texttt{fifo\_next} que materializa a
          política FIFO; a busca é linear.
    \item \textbf{Memória física} --- matriz \texttt{physical\_memory[128][256]}
          de bytes sinalizados (32~KiB), acompanhada do vetor
          \texttt{frame\_to\_page[128]}, que registra qual página ocupa cada
          quadro (o valor $-1$ indica quadro livre).
    \item \textbf{Estatísticas} --- três contadores inteiros: total de endereços
          traduzidos, faltas de página e acertos do TLB.
    \item \textbf{Backing store} --- ponteiro \texttt{FILE*} para o arquivo
          \texttt{BACKING\_STORE.bin}, tratado como arquivo de acesso aleatório.
\end{itemize}

% =====================================================================
\section{Implementação e Decisões de Projeto}
\label{sec:implementacao}

Por se tratar de um projeto modularizado, adotamos um plano de ataque que
consistiu em implementar e concluir cada componente individualmente, verificando
as dependências entre eles antes de avançar. Seguindo a ordem sugerida no
enunciado, partimos da tradução básica de endereços, que descarta os bits
acima dos 16 menos significativos, passamos pela leitura do \textit{backing
store} e pela tabela de páginas e, só então, integramos o tratamento de faltas
de página, a substituição por LRU aproximado (\textit{aging}) e, por último, o
TLB e as estatísticas. O projeto carrega as páginas apenas sob demanda, utiliza
128 quadros de memória física e implementa o envelhecimento (\textit{aging})
como aproximação do LRU. Essa progressão foi deliberada: cada camada só era
construída sobre uma base já testada, o que manteve o código enxuto e facilitou
localizar a origem de eventuais erros.

\subsection{Como a lógica foi construída}
Optamos por ser transparentes quanto ao processo. O projeto-base já fornecia a
estrutura modular, os cabeçalhos, o \textit{Makefile} e, sobretudo, funções
esqueleto acompanhadas de comentários que descreviam exatamente o que cada
trecho pendente (marcado como \texttt{TODO}) deveria fazer. Esses comentários
funcionaram como uma especificação: a partir deles, a lógica de cada função foi
desenvolvida com o apoio de ferramentas de inteligência artificial, adotando a
abordagem orientada por especificação (\textit{Spec-Driven Development}), na qual
o problema, os requisitos e as restrições de cada trecho eram definidos com
clareza antes de solicitar ou escrever o código. O detalhamento desse uso e os
respectivos \textit{prompts} constam na Seção~\ref{sec:ia}.

O maior esforço do grupo, porém, não foi gerar código, e sim \textbf{entender,
integrar e validar} cada peça: interpretar os comentários do template, garantir
que as funções conversassem corretamente entre si e confirmar, a cada etapa, que
o comportamento observado correspondia ao esperado e de certa forma, a barreira de 
conhecimento técnico na linguagem C foi também um fator crítico na produção do código, 
afinal, poucos realmente eram proeficientes nessa linguagem em nosso grupo. Além disso, 
as dificuldades em rodar o compilador dessa linguagem se provaram um grande desafio, já
que ao contrário do Java, C possui um compilador "rústico".

\subsection{Validação incremental}
A verificação acompanhou o desenvolvimento passo a passo, e não apenas ao final.
Após cada etapa, recompilávamos o projeto --- exigindo ausência de avisos --- e
executávamos testes pontuais: casos pequenos em que o valor lido deveria
coincidir com o deslocamento, um teste de estresse com mais páginas do que
quadros disponíveis (forçando a substituição) e a execução completa sobre os
arquivos de entrada. Os resultados desses testes são apresentados na
Seção~\ref{sec:resultados}.

\subsection{Dificuldades encontradas}
A principal dificuldade não esteve nas funções isoladas, mas na \textbf{coerência
entre as estruturas de dados}. Como a tabela de páginas, o vetor que associa
quadros a páginas e o TLB descrevem, cada um à sua maneira, o mesmo estado da
memória, qualquer atualização precisa ser refletida em todos eles. Enfrentamos,
por exemplo, situações em que a página recém-carregada não era registrada
corretamente em todas as estruturas, o que fazia a memória parecer sempre
disponível e impedia o mecanismo de substituição de entrar em ação. Depurar esse
tipo de inconsistência exigiu acompanhar o percurso de um endereço de ponta a
ponta e reforçou a importância de manter as três visões da memória sempre
sincronizadas --- especialmente ao expulsar uma página, momento em que ela deve
ser invalidada tanto na tabela de páginas quanto no TLB.

% =====================================================================
\section{Testes Realizados e Análise dos Resultados}
\label{sec:resultados}

\subsection{Metodologia}
A verificação foi realizada em múltiplas frentes:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Compilação limpa:} o projeto compila sem avisos com as opções
          \texttt{-Wall -Wextra}, tratando alertas do compilador como potenciais
          defeitos.
    \item \textbf{Correção da tradução:} como o \texttt{BACKING\_STORE.bin} é
          gerado de modo que o byte de índice $i$ vale $i \bmod 256$, o valor
          lido em um deslocamento deve coincidir com o próprio deslocamento;
          casos pequenos confirmaram essa propriedade.
    \item \textbf{Substituição sob pressão:} um teste com 256 páginas distintas
          (o dobro dos 128 quadros) forçou sucessivas substituições; todos os
          valores lidos permaneceram corretos, sem corrupção nem falhas de
          execução.
    \item \textbf{Robustez:} com entrada vazia, o programa encerra sem divisão
          por zero, exibindo taxas nulas.
    \item \textbf{Execução completa:} o simulador foi executado sobre os dois
          arquivos de 10.000 endereços fornecidos.
\end{itemize}

\subsection{Resultados}
A Tabela~\ref{tab:resultados} apresenta as estatísticas obtidas para os dois
padrões de acesso.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{l c c c c c}
\toprule
\textbf{Arquivo} & \textbf{Endereços} & \textbf{Page Faults} &
\textbf{PF Rate} & \textbf{TLB Hits} & \textbf{TLB Hit Rate} \\
\midrule
\texttt{addresses\_random.txt}   & 10.000 & 4.998 & 0,500 & 627   & 0,063 \\
\texttt{addresses\_location.txt} & 10.000 & 1.031 & 0,103 & 8.021 & 0,802 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Resultados das simulações para os dois arquivos de entrada.}
\label{tab:resultados}
\end{table}

\subsection{Análise}
Os resultados confirmam o comportamento teórico esperado. No arquivo de acessos
aleatórios, os endereços distribuem-se uniformemente pelas 256 páginas, de modo
que os 128 quadros disponíveis são insuficientes e cerca de metade dos acessos
resulta em falta de página (taxa de 0,500); o TLB, com apenas 16 entradas,
raramente contém a página seguinte, produzindo uma taxa de acerto de somente
0,063. Já no arquivo com localidade de referência, os acessos concentram-se em
páginas próximas, o que permite reaproveitar tanto as páginas já residentes
quanto as traduções armazenadas no TLB: a taxa de faltas cai para 0,103 e a taxa
de acerto do TLB sobe para 0,802. A diferença mostra na prática o impacto do
\textbf{princípio da localidade} sobre o desempenho da hierarquia de memória.

% =====================================================================
\section{Conclusão}
\label{sec:conclusao}

Este trabalho consistiu na implementação de um simulador de gerência de memória
virtual em C, capaz de traduzir endereços lógicos em endereços físicos. Ao longo
do desenvolvimento, foram exercitados os mecanismos centrais do subsistema de
memória de um sistema operacional: a decomposição do endereço lógico em número
de página e deslocamento, a tabela de páginas como mapeamento completo, o TLB
como cache de traduções, a paginação por demanda apoiada em uma memória de
retaguarda e uma política de substituição baseada no LRU aproximado.

Os objetivos propostos foram cumpridos: o simulador compila sem avisos, executa
corretamente sobre os arquivos fornecidos e produz resultados coerentes com o
comportamento esperado de um gerenciador de memória virtual, como demonstrado
pela análise da localidade de referência na Seção~\ref{sec:resultados}. Além do
resultado em si, o trabalho ajudou a entender melhor como os conceitos vistos na
teoria se traduzem em estruturas de dados e algoritmos concretos, e quais
compromissos de projeto estão por trás de cada escolha.

% =====================================================================
\section{Uso de Inteligência Artificial}
\label{sec:ia}

Esta seção descreve como usamos ferramentas de inteligência artificial durante
o trabalho. Seguimos a abordagem orientada por especificação (\textit{Spec-Driven
Development}): antes de pedir qualquer coisa à ferramenta, definíamos com clareza
o problema, os requisitos e as restrições de cada tarefa. Em todas as etapas, o
grupo revisou, integrou e validou o que foi gerado, ou seja, a IA serviu de
apoio, não de substituta do nosso trabalho.

\subsection{Contexto de utilização}
Usamos a IA em quatro frentes: planejar o desenvolvimento a partir dos módulos
do projeto, documentar o código-fonte com \textit{docstrings}, montar a estrutura
inicial do relatório em LaTeX e transcrever para esse formato o conteúdo que o
grupo redigiu, conferindo a consistência das informações.

\subsection{Prompts utilizados}
Os \textit{prompts} abaixo reproduzem, já em redação revisada, as instruções
fornecidas à ferramenta:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Planejamento do desenvolvimento:} ``Elabore um plano de
          desenvolvimento estruturado a partir dos módulos do projeto,
          apresentando as etapas de forma didática e com instruções claras e
          objetivas.''
    \item \textbf{Documentação do código-fonte:} ``Documente a finalidade de
          cada método do código-fonte por meio de \textit{docstrings} concisas
          e, ao mesmo tempo, de fácil compreensão.''
    \item \textbf{Estrutura do relatório:} ``Gere a estrutura inicial de um
          relatório técnico em LaTeX no diretório \texttt{/report}.''
    \item \textbf{Transcrição e verificação de consistência:} ``Tomando como
          referência o documento em PDF com o conteúdo do relatório elaborado
          pelo grupo, transcreva-o para o arquivo LaTeX, assegurando a
          consistência e a integridade das informações.''
\end{enumerate}

% =====================================================================
\section*{Repositório}
\addcontentsline{toc}{section}{Repositório}
O código-fonte completo está disponível publicamente em:\\
\url{https://github.com/catmaitachi/vm_manager}

% =====================================================================
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{silberschatz} SILBERSCHATZ, A.; GALVIN, P. B.; GAGNE, G.
  \textit{Fundamentos de Sistemas Operacionais}. Rio de Janeiro: LTC.
\end{thebibliography}

\end{document}
